<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="https://pellizzetti.adv.br//feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="https://pellizzetti.adv.br//" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-02-23T15:39:24-03:00</updated><id>https://pellizzetti.adv.br//feed.xml</id><title type="html">Pellizzetti Advocacia</title><entry><title type="html">Aposentadoria bloqueada: saiba como proceder</title><link href="https://pellizzetti.adv.br//aposentadoria-bloqueada-saiba-como-proceder/" rel="alternate" type="text/html" title="Aposentadoria bloqueada: saiba como proceder" /><published>2023-02-07T00:00:00-03:00</published><updated>2023-02-07T00:00:00-03:00</updated><id>https://pellizzetti.adv.br//aposentadoria-bloq</id><content type="html" xml:base="https://pellizzetti.adv.br//aposentadoria-bloqueada-saiba-como-proceder/"><![CDATA[<section class="container paginas">
  <div class="row">
    <div class="col-md-8">
<p style="margin-top: 2.5em;">
  O bloqueio da aposentadoria não é um procedimento incomum no INSS. Isso acontece para que não ocorram fraudes. Porém, muitas vezes pessoas que não tem essa intenção acabam sofrendo essa consequência. Neste artigo, vamos explicar o motivo de isso ocorrer e como sair desse problema.
</p>

  <h1>Aposentadoria bloqueada: saiba como proceder</h1>

<p>

  O bloqueio da aposentadoria não é um procedimento incomum no INSS. Isso acontece para que não ocorram fraudes. Porém, muitas vezes pessoas que não tem essa intenção acabam sofrendo essa consequência. Neste artigo, vamos explicar o motivo de isso ocorrer e como sair desse problema.

</p>

  <h2>Quando a aposentadoria é bloqueada?</h2>

<p>

  O segurado pode ter a aposentadoria bloqueada quando não faz a prova de vida por mais de um ano. Esse procedimento é realizado todos os anos, e é definido pelo banco que faz o pagamento.

  Todas as pessoas aposentadas no país devem fazer a prova de vida. De forma geral, ela serve para mostrar se o segurado ainda está vivo e comprovar que ninguém está recebendo o benefício de forma indevida.
</p>

  <h2>Como fazer a prova de vida?</h2>

<p>

  É bem simples. Basta ir até a instituição financeira responsável pelo pagamento de sua aposentadoria. É importante que o segurado pergunte qual é a data de vencimento, já que alguns bancos colocam no dia do aniversário, outros no dia do requerimento do benefício e assim por diante.

  Caso o segurado não faça esse procedimento, corre o risco de ter a aposentadoria bloqueada e, após algum tempo, até cessada. Para aqueles que não dependem apenas do benefício e que não costumam checar o extrato bancário, é importante passar a ficar ligado.
</p>

  <h2>Perdi o prazo, e agora?</h2>

<p>

  Todos os anos, o INSS divulga um prazo final para aqueles que estão com pendências regularizarem suas situações. Além disso, caso o segurado tenha algum problema de saúde que o impeça de comparecer na prova, outra pessoa pode fazer isso por ele. Basta ter uma procuração assinada pelo beneficiário.

  Quem perdeu até mesmo o prazo final, deve ir até o banco o mais rápido possível para regularizar a situação. Assim que estiver regularizada, o próprio banco informa o INSS e o benefício volta a ser concedido.

</p>

  <h2>Conclusão</h2>

<p>
  O processo de prova de vida não é burocrático e é uma medida preventiva. Muitas famílias continuam sacando o benefício mesmo após a morte do aposentado. Quando o benefício é cessado logo depois do falecimento, uma grande economia pode ser atingida. Em 2017, por exemplo, mais de <a href="https://www.gov.br/inss/pt-br" target="_blank">cem mil benefício foram cessados</a>, gerando economia de R$ 1,2 bilhões de reais.

  Portanto, não perca mais tempo. Se você está irregular ou conhece alguém que esteja, avise e compareça o quanto antes até o banco pagador. Se precisar de ajuda com qualquer processo de aposentadoria, é só falar conosco. Estamos sempre dispostos a ajudar!

  Se você está passando por uma situação parecida e precisa de ajuda, é só falar conosco. Nós podemos te ajudar!

</p>
    </div>
  </div>
</section>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[O bloqueio da aposentadoria não é um procedimento incomum no INSS. Isso acontece para que não ocorram fraudes. Porém, muitas vezes pessoas que não tem essa intenção acabam sofrendo essa consequência. Neste artigo, vamos explicar o motivo de isso ocorrer e como sair desse problema.]]></summary></entry><entry><title type="html">Minha esposa não conseguiu a Aposentadoria Rural, corro o mesmo risco?</title><link href="https://pellizzetti.adv.br//minha-esposa-nao-conseguiu-a-aposentadoria-rural-corro-o-mesmo-risco/" rel="alternate" type="text/html" title="Minha esposa não conseguiu a Aposentadoria Rural, corro o mesmo risco?" /><published>2023-02-07T00:00:00-03:00</published><updated>2023-02-07T00:00:00-03:00</updated><id>https://pellizzetti.adv.br//aposentadoria-rural</id><content type="html" xml:base="https://pellizzetti.adv.br//minha-esposa-nao-conseguiu-a-aposentadoria-rural-corro-o-mesmo-risco/"><![CDATA[<section class="container paginas">
  <div class="row">
    <div class="col-md-8">
  <h1>Minha esposa não conseguiu a Aposentadoria Rural, corro o mesmo risco?</h1>

<p>

  É inegável a importância do pequeno produtor rural para o bom andamento da sociedade. É ele quem leva grande parte dos produtos que consumimos diariamente. Diferente do produtor de grande porte que geralmente tem foco voltado em produtos para exportação e maior lucro, o pequeno produtor tem poucos privilégios. Um exemplo dessa grande disparidade, é o limitado acesso do trabalhador rural às tecnologias do campo.

  Podemos perceber que ao longo do tempo, este trabalhador tem um desgaste físico maior do que o trabalhador urbano, que o impossibilita de continuar suas ativadades. Diante disso, nunca é demais lembrar da dimensão deste direito, que vai perdurar por toda a vida da pessoa em seu momento de maior dificuldade, com idade avançada.

  Sendo assim, o INSS hoje diminui em cinco anos a idade mínima para que o trabalhador rural possa se aposentar. São 60 anos para homens e 55 para mulheres. Entretanto, a forma de contribuição com a previdência do ruralista difere da maneira do contribuinte urbano, o que resulta em certas dificuldades no momento de requerer a aposentadoria para esse trabalhador rural. Diante disso é demais lembrar da dimensão deste direito, que vai perdurar por toda a vida da pessoa em seu momento de maior dificuldade, com idade avançada.
</p>

  <h2>Regras para o segurado especial</h2>

<p>

  O trabalhador do meio rural possui regras específicas. Para conseguir comprovar o trabalho no campo e conseguir sua aposentadoria, ele precisa reunir provas de que realmente exercia tais atividades de acordo com as exigência do INSS.

  Essas provas baseiam-se em contratos de arrendamento, notas, declaração do Sindicato dos Trabalhadores Rurais, registro, matrícula ou escritura de imóvel rural, histórico escolar, certificado de alistamento militar e até mesmo antigas certidões de casamento ou nascimento, além de testemunhas que devem confirmar o trabalho exercido, e os documentos apresentados (clique aqui e confira os documentos necessários).

  É comum que o trabalhador não possua documentação suficiente para conseguir se aposentar. Isso porque muitos dos acordos e trâmites no âmbito rural são firmados apenas por meio da palavra, sem nenhum documento comprobatório. Exemplo disso, é o boia fria, que nos últimos anos não tem conseguido se aposentar de maneira alguma.

  Além disso, o trabalhador encontra muitos obstáculos no INSS e na Justiça Federal, onde há o entendimento de que o trabalhador não pode ter maquinário, notas de produção de alto valor, veículos e outros bens materiais, havendo confusão dos juízes entre o trabalho familiar de subsistência e a necessidade de miserabilidade, algo que o trabalhador rural não pode prever de antemão, o que gera a dificuldade de compreensão para esta modalidade de aposentadoria.

  Desta forma, quando o trabalhador se depara com o indeferimento da aposentadoria, que pode ter uma infinidade de justificativas, gera muita preocupação e angústia, o que se reflete em toda a família, uma vez que todos estão na mesma situação e o trabalhador só possui uma chance para fazer o pedido.

</p>

  <h2>Como funciona quando já existe um indeferimento na família?</h2>

<p>
  Quando há um indeferimento da aposentadoria rural no núcleo familiar a situação se precariza, o procedimento de aposentadoria ganha um contorno mais dramático, já que na maioria das vezes, o segundo requerimento é negado.

  Como a idade para mulher é de 55 anos, geralmente é a primeira a fazer o requerimento, restando ao marido realizar o requerimento aos 60 anos.
  Após o indeferimento do primeiro benefício, pela esposa por exemplo, o marido poderá se deparar com a total impossibilidade de produção de provas, ou seja, o julgamento antecipado do mérito de seu processo previdenciário sem possibilidade de produção individual de prova, especialmente quando a esposa já tenha ingressado com ação judicial.

  Portanto, estamos diante de um processo novo, individual, mas com reflexos diretos que ocorreram por força de um processo de um membro do grupo familiar, o que de certa forma, “contamina” o procedimento.

  Nos casos em que a aposentadoria da mulher já foi indeferida, há uma preocupação quanto a tentativa do marido, que pode ser impossibilitado de reunir as provas. A avaliação do juiz pode ser a mesma, levando os dois ao indeferimento. Porém, os documentos em nome do marido geralmente são de maior número, por isso a importância de reunir o máximo de provas possível.

  Quando este fenômeno ocorre, nossa sugestão é sempre observar os motivos do indeferimento inicial e preparar, durante os próximos anos, um conjunto de provas mais favorável ao segurado, como por exemplo:
</p>

  <ul>
    <li>
      O indeferimento foi por conta da alta produção agrícola? Junte comprovantes de despesa, que demonstram a baixa lucratividade das atividades.
    </li>
    <li>
      O indeferimento foi por conta de uma residência na cidade? Demonstre através dos anos que mesmo assim o trabalhador se desloca para o trabalho diário até o campo.
    </li>
    <li>
      O indeferimento foi por outras rendas além da campesina? Faça uma contabilidade para demonstrar que a principal atividade da família advém do campo.
    </li>
    <li>
      O indeferimento foi por conta de um veículo? Junte provas que este veículo não faz com que se altere a natureza dos trabalhos.
    </li>
    <li>
      O indeferimento foi por conta de um arrendamento? Mostre que este arrendamento é apenas parcial e não afeta a característica rural da família.
    </li>
    <li>
      O indeferimento foi por conta de contratação de mão de obra? É importante demonstrar que foi apenas um contrato temporário e que a situação voltou ao normal.
    </li>
  </ul>

<p>
  Caso isso não seja possível, se o tempo já tenha transcorrido, ainda é possível discutir no INSS e na Justiça o segundo requerimento da aposentadoria, devendo o advogado tomar o dobro de atenção nestes casos, sobre a parte mais técnica, disposta no próximo ponto deste artigo.

  Mesmo nos casos de deferimento da aposentadoria, o segundo pedido deve ser meticulosamente programado, uma vez que o INSS pode utilizar provas negativas do segundo requerimento para cassar a primeira aposentadoria.

  Em nosso escritório já nos deparamos com todos os tipos de casos, em que a esposa estava aposentada e depois teve benefício cortado em razão do indeferimento do marido. Já houve casos em que houve pedido de aposentadoria do marido negado e depois, com o seu falecimento, o pedido de pensão por morte da esposa e também foi indeferido. Enfim, são muitas possibilidades.

  Sob uma outra perspectiva, também podemos utilizar o segundo procedimento para reabrir o primeiro processo, juntando novas provas, elementos e a própria decisão do INSS ou do Juiz, para uma nova avaliação do procedimento indeferido.
  </p>

  <h2>Parte técnica – Nova postulação do benifício indeferido após o deferimento do benifício do cônjude</h2>

<p>
  Outro aspecto que assume importância na problemática levantada neste artigo é a nova postulação do segurado que teve seu benefício indeferido, especialmente após o deferimento do segundo postulante, trazendo nova vida à busca de seu direito.

  Novamente voltamos à seara do aspecto extraprocessual da decisão, desta vez, da segunda decisão assecuratória do benefício postulado, indo de encontro ao primeiro indeferimento.

  Inegável que esta segunda análise trará dúvida quanto ao acerto da primeira decisão, o que poderia reabrir inclusive uma ação rescisória, se houve a obtenção de uma prova robusta para a concessão do benefício (Art. 966, VII do Código de Processo Civil).

  A tese será ainda mais fortalecida se o benefício tiver sido indeferido por ausência de provas, possibilitando inclusive a relativização da coisa julgada.

  Finalmente, se o segundo pedido foi lastreado em alteração fática da situação da lida campesina familiar, é importante que se permita a reabertura do processo, para o reconhecimento do período a posteriori ao indeferimento, como já mencionamos no início deste trabalho, geralmente há um lapso de alguns anos entre o requerimento da esposa e o requerimento do marido.

  Tais perspectivas são levantadas por Savaris (2016) que aponta diferenças entre o processo clássico e o processo previdenciário:

  Eis um caminho próprio para o direito processual previdenciário. Enquanto o processo civil se mostra exuberante no que conquista de mais elevada segurança com o instituto da coisa julgada, o direito processual previdenciário é guiado por um princípio fundamental de que o indivíduo não pode ser separado de seu direito de sobreviver pela solidariedade social por uma questão formal. Não é adequado que se sepulte, de uma vez por todas, o direito de receber proteção social em função da certeza assegurada pela coisa julgada, quando a pessoa, na realidade, faz jus à prestação previdenciária que lhe foi negada judicialmente. (SAVARIS, 2016, p. 89).

  Enquanto o processo civil clássico aponta para o fechamento preponderantemente indiscutível da coisa julgada, o processo previdenciário busca apoiar-se no princípio constitucional do devido processo legal com as cores específicas da não preclusão do direito previdenciário. (SAVARIS, 2016, p. 92).

  Ainda que se defenda a impossibilidade da rescisória ou da relativização da coisa julgada, sob o ponto de vista processual mais formal possível, deve ser aplicado no caso o instituto da Identidade Relativa de Pedidos, já que é possível fracionar o tempo rural requerido, em que a única diferenciação é o aspecto temporal requisitado, tese já albergada pelo TRF4 (grifo nosso):

  PREVIDENCIÁRIO. COISA JULGADA PARCIALMENTE CONFIGURADA. <b>IDENTIDADE RELATIVA DE PEDIDOS. APOSENTADORIA RURAL POR IDADE.</b> SEGURADO ESPECIAL. REQUISITOS. PROVA TESTEMUNHAL INDISPENSÁVEL. REABERTURA DA INSTRUÇÃO PROCESSUAL. ANULAÇÃO DA SENTENÇA.
</p>
  <ol>
    <li>
      Para a admissão da existência de coisa julgada é necessário, nos termos do § 2º, do artigo 337, do CPC, que entre uma e outra demanda seja respeitado o chamado Princípio da Tríplice Identidade, ou seja, que haja identidade de partes, de pedido e de causa de pedir. A variação de quaisquer desses elementos identificadores afasta a ocorrência de coisa julgada.
    </li>
    <li>
      Verificada a existência de pedidos parcialmente distintos, alicerçados em períodos e requerimentos administrativos diferentes e novos documentos, não se configura a integral identidade de ações e, consequentemente, a coisa julgada somente incide naquilo que são correlatas.
    </li>
    <li>
      Em se tratando de benefício devido a trabalhador rural, a prova oral é essencial à comprovação da atividade, uma vez que se presta a corroborar o início de prova material apresentado. Configura, pois, prova que, segundo o entendimento desta Corte, é indispensável à adequada solução do processo.
    </li>
    <li>
      Constatado que a coisa julgada não se perfez para a integralidade do pedido, impõe-se a anulação da sentença e a reabertura da instrução processual, a fim de oportunizar a produção da prova testemunhal como elemento considerável para o deslinde do feito em relação a período de carência ainda não analisado e, portanto, não abarcado pela coisa julgada. (Ação Cível Nº 5017670-31.2016.4.04.9999/PR RELATOR: Juiz Federal LUIZ ANTONIO BONAT APELANTE: ALBERTINA GRABOSKI ADVOGADO: ÉDERSON LANZARINI MARAN APELADO: INSTITUTO NACIONAL DO SEGURO SOCIAL – INSS).
    </li>
  </ol>
  <p>
    Se é admitido o referido instituto, com muito mais propriedade deve ser admitida a nova discussão do segurado, que, após o decurso do tempo, teve alterada sua condição de segurado especial, podendo a ter readquirido depois do primeiro indeferimento. Por exemplo, Savaris (2016) também defende a nova discussão diante de novos elementos probatórios, sem a ressalva temporal, traçando paralelo com o Direito Penal:
    Não há insegurança em se discutir novamente uma questão previdenciária à luz de novas provas, como inexiste insegurança na possibilidade de se rever uma sentença criminal em benefício do réu.
    (SAVARIS, 2016, p. 91).
    O STJ já tem adotado tal entendimento, permitindo a rediscussão processual, o que não necessariamente significa mudança de comportamento nas instâncias de base:
    Note-se que os novos elementos de prova não necessitam ser supervenientes ao trânsito em julgado da decisão proferida na demanda anterior. A jurisprudência do STJ tem expressado, neste sentido, que “Ainda que o documento apresentado seja anterior à ação originária, esta Corte, nos casos de trabalhadores rurais, tem adotado solução pro misero para admitir sua análise, como novo, na rescisória” (AR 2.338/SP, Rel. Min. Sebastião Reis Júnior, Terceira Seção, j. 24.04.2013, DJe 08.05.2013).
    […] O sentido amplo que se pode atribuir à interlocução “documento novo” presta-se, com igual justiça, a todos os casos em que novos elementos de prova revelam-se hábeis a demonstrar a injustiça da decisão denegatória passada em julgado. (SAVARIS, 2016, p. 94).
    Há, ainda, uma doutrina que defende até mesmo a inaplicabilidade da decadência em matéria previdenciária, denotando-se contornos controvertidos sobre este tema, entendimento, que, feitas as devidas ressalvas, pode ser aplicado ao presente estudo, ao menos parcialmente, para se permitir novos atos processuais em decorrência do transcurso do tempo. Como destaque Savaris (2016),
    Nessas condições, afigura-se inconstitucional a norma jurídica que chancela, pelo decurso do tempo, a violação do direito humano e fundamental à previdência social, impondo prazo para a proteção judicial contra ato estatal que o tenha negado, integral ou parcialmente. (SAVARIS, 2016, p. 84).
    Em geral, os indeferimentos contemplam a ausência de delimitação do momento da perda da qualidade de segurado (Art. 10, § 10 da Lei 8.213/91 e Art. 43 da IN77), o que dificulta, mas não impede a nova análise rural, o que pode ser realizado também através de uma ação declaratória.
    Assim, é muito importante que exista tal abertura para rediscussão e reposicionamento, relativizando formalidades e exigências do processo tradicional, uma vez que o benefício previdenciário não pode se sujeitar a regras de condução processual. Nesse sentido, Savaris (2016) defende:
    Seria mesmo desproporcional impor ao indivíduo agravado com a sentença de não proteção e que se presume hipossuficiente em termos econômicos e informacionais sofrer perpetuamente os efeitos deletérios da decisão denegatória, cuja injustiça resta manifesta. (SAVARIS, 2016, p. 95).
    Um evento marcante, como os supracitados, pode dar ensejo a uma mudança de paradigma, justificando a reabertura processual, bem como o simples decurso do tempo. O tema é bem controvertido com relação aos benefícios programados (como a aposentadoria do trabalhador rural), mas não com relação aos eventos de risco (auxilio doença, aposentadoria por invalidez por exemplo) em que se possibilitam novas reaberturas e discussões de acordo com as doenças e com novos fatos que ensejam o benefício.

  <h2>Informações Importantes:</h2>

<p>
      Nos casos de aposentadoria rural, dado a sua complexidade e importância, sempre conte com o auxílio de um advogado especialista principalmente se seu beneficio tenha sido indeferido anteriormente. É ele quem vai analisar quais as melhores formas de iniciar esse novo processo, que deve ser pensado e analisado com cautela. Em qualquer caso, não fique na dúvida e insegurança, faça uma consulta, mesmo que seja online.
      Este artigo também serve para auxiliar advogados na busca do direito de seus clientes, conforme a parte técnica também exposta, caso queira mais informações, consulte nosso material complementar disponível em PDF.
</p>
    &lt;/div&gt;
  &lt;/div&gt;
&lt;/section&gt;
</p></div></div></section>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[Minha esposa não conseguiu a Aposentadoria Rural, corro o mesmo risco?]]></summary></entry><entry><title type="html">Aposentadoria: Período como seminarista é válido!</title><link href="https://pellizzetti.adv.br//aposentadoria-periodo-como-seminarista-e-valido/" rel="alternate" type="text/html" title="Aposentadoria: Período como seminarista é válido!" /><published>2023-02-07T00:00:00-03:00</published><updated>2023-02-07T00:00:00-03:00</updated><id>https://pellizzetti.adv.br//aposentadoria-semina</id><content type="html" xml:base="https://pellizzetti.adv.br//aposentadoria-periodo-como-seminarista-e-valido/"><![CDATA[<section class="container paginas">
  <div class="row">
    <div class="col-md-8">

<p>Para quem já está próximo de receber a aposentadoria, seja por idade ou período de contribuição, qualquer tempo de trabalho que possa ser contabilizado ajuda e muito!

  Por isso esse texto abordará um assunto que poucos tem conhecimento.

  O Instituto Nacional de Seguridade Social (INSS) aceita algumas atividades avulsas no período de serviços previdenciários, como tempo militar, escola técnica, aluno aprendiz, entre outros.

  Além desses citados, os anos como seminarista também valem na hora de pedir o benefício da aposentadoria.

  Apesar da atividade ser reconhecida pela Justiça, são raros os casos em que o INSS aceita sem se contrapor.

  Processos judiciais geralmente são longos e cansativos.

  Por isso, caso tenha sido seminarista, tente contabilizar o período o mais rápido possível porque é muito provável que o INSS recorra junto aos meios legais.
</p>
  <h1>Aposentadoria: Período como seminarista é válido!</h1>
<p>
  Para quem já está próximo de receber a aposentadoria, seja por idade ou período de contribuição, qualquer tempo de trabalho que possa ser contabilizado ajuda e muito!

  Por isso esse texto abordará um assunto que poucos tem conhecimento.

  O Instituto Nacional de Seguridade Social (INSS) aceita algumas atividades avulsas no período de serviços previdenciários, como tempo militar, escola técnica, aluno aprendiz, entre outros.

  Além desses citados, os anos como seminarista também valem na hora de pedir o benefício da aposentadoria.

  Apesar da atividade ser reconhecida pela Justiça, são raros os casos em que o INSS aceita sem se contrapor.

  Processos judiciais geralmente são longos e cansativos.

  Por isso, caso tenha sido seminarista, tente contabilizar o período o mais rápido possível porque é muito provável que o INSS recorra junto aos meios legais.
</p>

  <h2>De quem é a responsabilidade pelo recolhimento da contribuição?</h2>

<p>
  O seminário tem como objetivo ensinar o seu ministério através do trabalho e estudo.

  Por isso, é a instituição que tem a obrigação pelo recolhimento da sua contribuição, mesmo que não tenham pago nada ao INSS.

  Os seminaristas, em sua maioria, não recebem salário e trabalham para poder receber os serviços proporcionados pelo seminário, como alimentação, moradia, estudo e trabalho doméstico.
</p>
  <h2>Como comprovar o tempo na aposentadoria?</h2>

<p>
  Primeiramente, para conseguir sucesso no processo, é necessário comprovar o tempo no seminário.

  Para isso, documentos da época, fotos, testemunhos de colegas seminaristas e, principalmente, uma certidão narrativa que declara a sua vinculação ao seminário.

  Além disso, é necessário que o documento defina quais eram as atividades feitas, com salário direto ou <a href="https://geovanisantos.jusbrasil.com.br/noticias/348780520/o-que-e-salario-in-natura" target="_blank">in natura.</a>

  Então, com todos os documentos prontos, o requerimento deve ser feito junto ao INSS para que o tempo seja reconhecido, caso contrário, os meios legais devem ser acionados.
</p>
  <h2>Veja 2 casos práticos para sua aposentadoria</h2>
<p>
  Como já foi dito, é complicado que o INSS aceite o tempo como seminarista na aposentadoria.

  Por isso, separamos dois casos em que a justiça negou o recurso apresentado e determinou que o período deveria ser acrescido.

<h3> <strong>• Leoni Jacob Becker, 2006</strong></h3>
  Leoni Jacob Becker fez o pedido para que o seu tempo como noviça fosse aceito como contribuição.

  O entendimento do Tribunal Regional Federal da 4ª Região (TRF) foi de que o período em que Leoni esteve na vida religiosa deveria ser considerado pelo INSS para fins previdenciários.

  Contudo, o INSS recorreu da decisão do órgão junto a Quinta Turma do Superior Tribunal de Justiça (STJ).

  O STJ negou o recurso contra a decisão do TRF, tornando obrigatório que o período fosse contabilizado.
</p>

  <h3> <strong>• Valdivino Euri Salvador, 2012</strong></h3>

<p>Em 2012, o TNU (Turma Nacional de Uniformização dos Juizados Especiais Federais) decidiu reconhecer que o tempo como seminarista poderia ser acrescido ao período de contribuição junto ao INSS.

  Com a decisão, eles determinaram que, para fins previdenciários, os mesmos requisitos exigidos para um aluno-aprendiz de escola pública profissionalizante deveriam ser considerados no caso.

  Segundo o relator da época, juiz federal Adel Américo Dias de Oliveira, o seminarista possui o mesmo direito do aluno-aprendiz de escola pública por não possuir vínculo empregatício.

  Por isso, o tempo em instituições religiosas também deve ser reconhecido pelo INSS.

  Nos documentos apresentados por Valdivino constava que ele exercia atividade de aprendizado, em um internato, para pagar os seus estudos.

  E em troca, tinha um pagamento indireto.

  Ou seja, ele não recebia em dinheiro, era remunerado com moradia, material escolar e alimentação.

  Então, quando o INSS analisou o pedido de aposentadoria, teve que considerar o período em que Valdivino foi seminarista.
</p>

  <h2>Conclusão</h2>

<p> Por isso é necessário ficar atento as atualizações da Previdência Social para que não se perca nenhum benefício.

  É bom ficar atento para que o segurado não seja prejudicado em seu tempo de contribuição ou valores pagos.

  Procurar casos práticos que expliquem exatamente a situação é fundamental.

  As leis são muito complicadas para serem entendidas na sua essência, pela linguagem mais formal usada.

  Mais um motivo para ficar atento é que em casos pouco recorrentes o INSS tende a entrar na justiça.

  Isso torna essencial o conhecimento dos direitos previdenciários por parte do aposentado.

  Portanto, leia o conteúdo e fique mais atento as modificações que a previdência sofre para que o seu direito prevaleça.
</p>
    </div>
  </div>
</section>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">A mãe desempregada tem direito ao Salário-maternidade?</title><link href="https://pellizzetti.adv.br//a-mae-desempregada-tem-direito-ao-salario-maternidade/" rel="alternate" type="text/html" title="A mãe desempregada tem direito ao Salário-maternidade?" /><published>2023-02-07T00:00:00-03:00</published><updated>2023-02-07T00:00:00-03:00</updated><id>https://pellizzetti.adv.br//mae-desempregada</id><content type="html" xml:base="https://pellizzetti.adv.br//a-mae-desempregada-tem-direito-ao-salario-maternidade/"><![CDATA[<section class="container paginas">
  <div class="row">
    <div class="col-md-8">

<h1>A mãe desempregada tem direito ao Salário-maternidade?</h1>

<p>
  Conforme o art. 71 da Lei de Benefícios (Lei nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91" target="_blank">8.213</a>/91), o salário-maternidade é um benefício previdenciário devido à segurada da Previdência Social, e tem duração de 120 (cento e vinte) dias, com início no 28º dia antes do parto ou a partir de sua ocorrência.
  De forma resumida, quando a trabalhadora dá à luz estando empregada, o pagamento do salário-maternidade fica a cargo da empresa, conforme determina o art. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11348179/artigo-72-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">72, § 1º</a> da Lei nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">8.213</a>/91. Essa situação é a mais comum, já que, segundo a legislação trabalhista, a gestante possui estabilidade de emprego do início da gravidez até 5 (cinco) meses após o parto.
  Todavia, o que muitas pessoas não sabem é que a segurada desempregada na data do parto também pode ter direito ao salário-maternidade. Isso porque, embora tenha estabilidade de emprego, nada impede que a grávida decida pedir demissão do emprego no curso da gestação, antes mesmo de tomar ciência da gravidez ou até mesmo ser vítima de uma demissão ilegal.
        Pensando nisso, selecionei abaixo as principais dúvidas das trabalhadoras em relação a esse tema. Vejamos:
</p>

  <ul>
    <li>
      <b> Nunca paguei o INSS e nem trabalhei com carteira assinada, tenho direito a receber o salário-maternidade?</b>
    </li>
  </ul>

<p>
  Nesse caso, realmente não há o que se fazer. Se a grávida nunca trabalhou com carteira assinada e nem pagou o INSS, não existe direito ao benefício. Isso porque, um dos requisitos do salário-maternidade é a qualidade de segurado, que pode ser entendida como a condição daquele (a) que contribui com a previdência.
</p>

  <ul>
    <li>
      <b> Eu pedi demissão ou fui demitida durante o período de gestação, posso requerer o benefício?</b>
    </li>
  </ul>

<p>
  Esses são os casos que geram mais dúvidas entre as trabalhadoras. <b> A resposta é SIM.</b>

  No primeiro caso, mesmo pedindo demissão, a trabalhadora continuará segurada pela previdência por mais 12 (doze) meses a contar do último mês trabalhado, independentemente do pagamento de novas contribuições, por força do art. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359293/artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">15,</a> <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359230/inciso-ii-do-artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">II</a> da Lei nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">8.213</a>/91. Essa condição (em que a pessoa continua tendo direito aos benefícios do INSS mesmo sem realizar contribuições) é chamada de <b> período de graça.</b>

  O período de graça também é aplicável aos casos em que a segurada é demitida. Porém, nessa hipótese, a qualidade de segurado pode se estender por um período maior, podendo chegar a 24 (vinte e quatro) meses, caso se verifique uma situação de desemprego involuntário (art. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359293/artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">15,</a> <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359230/inciso-ii-do-artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991"> II</a>, § 2º da Lei nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">8.213</a>/91). O mesmo ocorre se a caso a segurada já tiver pago mais de 120 (cento e vinte) contribuições mensais sem interrupção (art. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359293/artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">15</a>, § 1º da Lei nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">8.213</a>/91).

  Assim, pode-se concluir que em ambas situações o fato de a segurada encontrar-se empregada na data do parto é irrelevante, pois os únicos requisitos para a obtenção do benefício, nesse caso, são o parto e a qualidade de segurado.

  Vale ressaltar também que, em se tratando de segurada empregada, trabalhadora avulsa ou empregada doméstica, <b>não é exigido período de carência</b> (art. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11355745/artigo-26-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">26</a>, <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11355504/inciso-vi-do-artigo-26-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">VI</a> da Lei nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">8.213</a>/91). Ou seja, nessas hipóteses não existe tempo mínimo de contribuição para que se adquira o direito ao salário-maternidade. Portanto, se você foi contratada por um trabalho mesmo que seja por um período curto de tempo, já possui direito ao benefício.
</p>

  <ul>
    <li><b>Eu pedi demissão ou fui demitida antes do início da gravidez, tenho direito?</b></li>
  </ul>

<p>
  Nesse caso, a conclusão depende da análise do caso concreto. Se na data do parto a mulher estiver no período de graça, conforme explicado anteriormente, ela terá direito ao salário-maternidade. Porém, se não estiver no período de graça, e por consequência, já houver perdido a qualidade de segurado, não poderá receber o benefício.
</p>

  <ul>
    <li>
      <b>Estou desempregada, fiz o pedido no INSS mas foi indeferido sob o argumento de que o benefício deveria ser pago pelo empregador. O que devo fazer?</b>
    </li>
  </ul>

<p>
  Esse é um problema recorrente e ocorre porque o art. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11348179/artigo-72-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">72</a>, § 1º da Lei nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">8.213</a>/91 determina que o pagamento do salário-maternidade, no caso de segurada empregada, deve ser realizado pela própria empresa, que terá direito a ser reembolsada posteriormente pelo INSS.
  O que ocorre nos casos em que a trabalhadora se encontra desempregada, é que a autarquia previdenciária interpreta erroneamente esse dispositivo legal, esquivando-se da responsabilidade de efetuar o pagamento do benefício sob o argumento de que este deveria ser pago pelo empregador.

  Na verdade, esse entendimento do INSS é equivocado, pois não existe nenhuma disposição legal que restrinja o salário-maternidade apenas às trabalhadoras empregadas. A própria Lei de benefícios deixa claro que a empresa será compensada pelo pagamento do benefício, o que permite concluir que, de uma forma ou de outra, é o INSS o verdadeiro responsável por pagá-lo, ainda que de forma indireta. Inclusive, esse também é o entendimento majoritário da jurisprudência do Tribunal Regional Federal da 4º Região, conforme pode ser observado no julgado abaixo:

  PREVIDENCIÁRIO. SALÁRIO-MATERNIDADE. SEGURADA EMPREGADA URBANA DESEMPREGADA. LEGITIMIDADE PASSIVA DO INSS. MANUTENÇÃO DA QUALIDADE DE SEGURADA. ART. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359293/artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">15</a>, <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359230/inciso-ii-do-artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991"> II</a>, DA LEI Nº <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">8.213</a>/91. CÁLCULO DO VALOR DO BENEFÍCIO. <b> 1. O fato de o pagamento do salário-maternidade ser atribuição do empregador no caso da segurada urbana desempregada, não afasta a natureza de benefício previdenciário do benefício. (…). 2. Demonstrada a maternidade e a manutenção da qualidade de segurada, nos termos do art. <a href="https://www.jusbrasil.com.br/topicos/11359293/artigo-15-da-lei-n-8213-de-24-de-julho-de-1991">15</a> da <a href="https://presrepublica.jusbrasil.com.br/legislacao/104108/lei-de-beneficios-da-previdencia-social-lei-8213-91">LBPS</a>, é devido à autora o salário-maternidade, ainda que cessado o vínculo empregatício na data do nascimento. </b> 3.(…). (TRF4, AC 5018814-35.2019.4.04.9999, SEXTA TURMA, Relator JOÃO BATISTA PINTO SILVEIRA, juntado aos autos em 13/02/2020)
</p>

  <h2>Conclusão</h2>

<p>
  Como visto, o tema abordado não é tão simples como parece, e por isso cada caso deve ser analisado individualmente, pois vários fatores podem influenciar na concessão benefício, e não somente o fato de a trabalhadora estar ou não empregada na data do parto. Sempre busque auxílio jurídico para analisar a situação, pois, conforme mencionado, muitas vezes o entendimento adotado pelo INSS é não é o mais adequado, o que resulta em indeferimentos equivocados e contrários ao direito das seguradas.
  <br />

  <b>Elaborado por: Eduardo Walber</b>

</p>
    </div>
  </div>
</section>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Provas de união estável</title><link href="https://pellizzetti.adv.br//provas-de-uniao-estavel/" rel="alternate" type="text/html" title="Provas de união estável" /><published>2023-02-07T00:00:00-03:00</published><updated>2023-02-07T00:00:00-03:00</updated><id>https://pellizzetti.adv.br//uniao-estavel</id><content type="html" xml:base="https://pellizzetti.adv.br//provas-de-uniao-estavel/"><![CDATA[<section class="container paginas">
  <div class="row">
    <div class="col-md-8">

  <h1>Provas de união estável</h1>

<p>

  Segundo a Instrução Normativa nº 77 do INSS, são documentos que podem comprovar a união estável os seguintes, não é necessário que se encaminhe todos os documentos, bastando apenas três deles.

  É importante que esses documentos sejam anteriores ao pedido de benefício junto ao INSS (por exemplo pensão por morte). Caso o INSS não reconheça a condição de União Estável ou dependência econômica, é preciso ingressar com uma ação judicial, arrolando testemunhas para auxiliar a comprovação da União Estável.

  Os documentos abaixo não são um <em>rol exaustivo,</em> isso é, podem ser complementados com mais documentos diversos:
</p>

  <ul>
    <li>certidão de nascimento de filho havido em comum;</li>
    <li>certidão de casamento religioso;</li>
    <li>declaração do imposto de renda do segurado, em que conste o interessado como seu dependente;</li>
    <li>disposições testamentárias;</li>
    <li>declaração especial feita perante tabelião;</li>
    <li>prova de mesmo domicílio;</li>
    <li>prova de encargos domésticos evidentes e existência de sociedade ou comunhão nos atos da vida civil;</li>
    <li>procuração ou fiança reciprocamente outorgada;</li>
    <li>conta bancária conjunta;</li>
    <li>registro em associação de qualquer natureza, onde conste o interessado como dependente do segurado;</li>
    <li>anotação constante de ficha ou livro de registro de empregados;</li>
    <li>apólice de seguro da qual conste o segurado como instituidor do seguro e a pessoa interessada como sua beneficiária;</li>
    <li>ficha de tratamento em instituição de assistência médica, da qual conste o segurado como responsável;</li>
    <li>escritura de compra e venda de imóvel pelo segurado em nome de dependente;</li>
    <li>declaração de não emancipação do dependente menor de 21 (vinte e um) anos; ou</li>
    <li>quaisquer outros que possam levar à convicção do fato a comprovar.</li>

  </ul>
    </div>
  </div>
</section>]]></content><author><name></name></author><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry></feed>